\chapter{Теория}
\section{Распределения}
\begin{itemize}
    \item Нормальное распределение
    \begin{equation}
        N(x, 0, 1) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}}
    \end{equation}
    \item Распределение Коши
    \begin{equation}
        C(x, 0, 1) = \frac{1}{\pi} \frac{1}{x^2 + 1}
    \end{equation}
    \item Распределение Лапласа
    \begin{equation}
        L(x, 0, \frac{1}{\sqrt 2}) = \frac{1}{\sqrt 2} \cdot e^{-\sqrt 2 |x|}
    \end{equation}
    \item Распределение Пуассона
    \begin{equation}
        P(k, 10) = \frac{10^k}{k!}\cdot e^{-10}
    \end{equation}
    \item Равномерное распределение
    \begin{equation}
        U(x, -\sqrt 3, \sqrt 3) =
        \begin{cases}
            \frac{1}{2\sqrt 3} & \text{при $|x| \leq \sqrt 3$} \\
            0 & \text{при $|x| > \sqrt 3$}
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{itemize}
\section{Эмпирическая функция распределения}
\subsection{Статистический ряд}
Статистическим рядом называется последовательность различных элементов выборки
$z_1, z_2, \cdots, z_k$, расположенных в возрастающем порядке с указанием частот $n_1, n_2, \cdots, n_k$
с которыми эти элементы содержатся в выборке. Статистический ряд обычно записывается в виде таблицы
\begin{table}[H]
    \caption{Статистический ряд}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $z$ & $z_1$ & $z_2$ & $\cdots$ & $z_k$ \\
    \hline
        $n$ & $n_1$ & $n_2$ & $\cdots$ & $n_k$ \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\subsection{Определение}
Эмпирической (выборочной) функцией распределения (э.ф.р.) называется относительная частота
события $X < x$, полученная по данной выборке:
\begin{equation}
    F_n^*(x) = P^*(X < x)
\end{equation}

\subsection{Описание}
Для получения относительной частоты $P^*(X < x)$ просуммируем в статистическом ряде,
построенном по данной выборке, все частоты $n_i$, для которых элементы $z_i$
статистического ряда меньше $x$. Тогда $P^*(X < x) = \frac{1}{n}\sum_{z_i < x}n_i$.
Получаем
\begin{equation}
    F^*(x) = \frac{1}{n}\sum_{z_i < x}n_i
\end{equation}
$F^*(x)$ - функция распределения дискретной случайной величины $X^*$, заданной таблицей распределения
\begin{table}[H]
    \caption{Таблица распределения}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
        $X^*$ & $z_1$ & $z_2$ & $\cdots$ & $z_k$ \\
    \hline
        $P$ & $\frac{n_1}{n}$ & $\frac{n_2}{n}$ & $\cdots$ & $\frac{n_k}{n}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Эмпирическая функция распределения является оценкой, т.е. приближенным значением
генеральной функции распределения
\begin{equation}
    F_n^*(x) \approx F_X(x)
\end{equation}
\section{Оценки плотности вероятности}
\subsection{Определение}
Оценкой плотности вероятности $f(x)$ называется функция
$\hat{f}(x)$, построенная на основе выборки, приближенно равная $f(x)$
\begin{equation}
    \hat{f}(x) \approx f(x)
\end{equation}
\subsection{Ядерные оценки}
Представим оценку в виде суммы с числом слагаемых,
равным объему выборки
\begin{equation}
    \hat{f}_n(x) = \frac{1}{nh_n}\sum_{i=1}^nK(\frac{x - x_i}{h_n})
\end{equation}

Здесь функция $K(u)$, называемая ядерной (ядром), непрерывна и является плотностью
вероятности, $x_1, \cdots, x_n$ - элементы выборки, $\left\{h_n\right\}$ - любая
последовательность положительных чисел, обладающая свойствами
\begin{equation}
    \begin{cases}
        \lim_{n\rightarrow\infty}h_n = 0 \\
        \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{h_n}{n^{-1}} = \infty
    \end{cases}
\end{equation}
Такие оценки называются непрерывными ядерными.

\underline{Замечание} Свойство, означающее сближение оценки с оцениваемой величиной
при $n \rightarrow \infty$ в каком-либо смысле, называется самостоятельностью оценки.

Если плотность $f(x)$ кусочно-непрерывная, то ядерная оценка плотности является
состоятельной при соблюдении условий, накладываемых на параметр сглаживания
$h_n$, а также на ядро $K(u)$.

Гауссово ядро:
\begin{equation}
    K(u) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{u^2}{2}}
\end{equation}
Правило Сильвермана
\begin{equation}
    h_n = 1.06\cdot \hat{\sigma}\cdot n^{-\frac{1}{5}}
\end{equation}
где $\hat{\sigma}$ - выборочное стандартное отклонение.